\lecture{4}{mbks 7 March 14:20}{Введение4}

\subsection{Вопрос похищения прав доступа}

\begin{опр}[]
	Пусть $x,y \in O_{0}, x\neq y$; $G_{0}$ -- граф доступов, $\alpha\in R$.
  Определим предикат ``возможно похищение($\alpha, x,y,G_{0}$)'', который будет истенен тогда и только тогда, когда
  \begin{gather*}
    (x,y, \alpha) \not\in E_{0} \\
    \exists G_{1}, \dots , G_{N} \text{ и } op_{1}, \dots , op_{N}: \\
    G_{0} \vdash_{op_{1}} G_{1} \vdash_{op_{2}} \dots \vdash_{op_{N}} G_{N} \text{ и } \\
    (x, y, \alpha) \in E_{n}, \text{при этом если } \exists (s, y, \alpha) \in E_{0}, \text{ то ни одно из правил преобразования} \\
    op_{k} \neq grant(\alpha,s,z,y), \text{ где } z\in O_{k-1}, k\in \overline{1,N}
  \end{gather*}
\end{опр}

\begin{теорема}[ТРИ]
	Пусть $G_{0}$ -- граф доступов; $x, y\in O_{0}, x\neq y, \alpha\in R$.

  Предикат ``возможно похищение(\(\alpha, x, y, G_{0}\))'' истенен тогда и только тогда, когда
  \begin{itemize}
    \item[6.] \((x, y, \alpha)\not\in E_{0}\);
    \item[7.] \(\exists s\in O_{0}: \; (s, y, \alpha)\in E_{0}\);
    \item[8.] Истенен предикат ``возможен доступ(\(\{t\}, x, s, G_{0}\))'';
    \item[9.] Граф $G_{0}$ (скорее всего просто $G$) не является графом вида (Рис. \ref{fig:cho}).
  \end{itemize}
\end{теорема}

\begin{figure}[ht]
  \centering
	\begin{tikzpicture}
    \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\otimes$};
    \node[label={270:$s$}] (s) at (2, 0) {$\otimes$};
    \node[label={270:$y$}] (y) at (4, 0) {$\otimes$};
    \graph {
      (x) ->["$t$"] (s) ->["$\alpha$"] (y);
    };
  \end{tikzpicture}
  \caption{Запрещенный вид графа}
  \label{fig:cho}
\end{figure}
\begin{proof}
	На основе теоремы ДВА.
\end{proof}

\subsection{Расширенная модель Take-Grant. де-факто правила}

Строится на основе классической модели Take-Grant. Основные элементы те же:
\[
	O; S; R = \{R_{1}, \dots , R_{k}\} \cup \{t, g\} \cup \{R, W\} \text{ -- множество видов прав доступа и информационных потоков}
  .\]
\begin{eqexpl}
	\item{$R$} право на чтение (или информационный поток на чтение);
	\item{$W$} право на запись (или информационный поток на запись).
\end{eqexpl}

Право и информционный поток мы различаем.

\[
G = (S\subset O, O, E\cup F)
  ,\]
Граф доступов в информационных потоках является ориентированным, без петель, конечным (т.е конечный лес).

\[
E\subseteq O\times O\times R \text{ -- реальные ребра, соответсвуют правам доступа; сплошная стрелка}
  .\]
\[
F\subseteq O\times O\times \{R, W\} \text{ -- мнимые ребра, соответсвуют информационны потокам; прерывистая стрелка}
  .\]

Мнимые и реальные права возникают в результате имеющихся в системе прав доступа.
де-юро правила применяются только к реальным рёбрам.
К мнимым рёбрам применяются только де-факто правила.
Резульатат применения де-юро правила -- реальное ребро.
Резульатат применения де-факто правила -- мнимое ребро (информационный поток).

Сохраняется аксиоматика: где субъект -- там субъект, где объект -- может быть и субъект. Где информационный поток -- может быть и реальное право, где реальное право -- там только реальное право.

де-юро правила остаются те же: $take(.), grant(.), create(.) (2), remove(.)$.

Введем де-факто правила:
\begin{enumerate}
  \item Я промолчу...
    \begin{figure}[ht!]
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \node (s) at (0, 0) {$\bullet$};
        \node (o) at (2, 0) {$\bullet$};
        \node (s2) at (0, 2) {$\bullet$};
        \node (o2) at (2, 2) {$\bullet$};
        \graph {
          (s)  ->["$W$"] (o);
          (s2) ->["$R$"] (o2);
        };
      \end{tikzpicture}
      $\vdash_0$
      \begin{tikzpicture}
        \node (s) at (0, 0) {$\bullet$};
        \node (o) at (2, 0) {$\bullet$};
        \node (s2) at (0, 2) {$\bullet$};
        \node (o2) at (2, 2) {$\bullet$};
        \graph {
          (s) ->["$W$"] (o);
          (s) ->[dotted, bend left=60, "$W$"] (o);
          (s2) ->["$R$"] (o2);
          (s2) ->[dotted, bend left=60, "$R$"] (o2);
        };
      \end{tikzpicture}
      \caption{Какое-то нулевое правило}
      \label{fig:zero_rule}
    \end{figure}
	\item Безымянное
    \begin{figure}[ht!]
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \node[label={270:$s$}] (s) at (0, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$o$}] (o) at (2, 0) {$\otimes$};
        \graph {
          (s) ->[dotted, "$W$"] (o);
        };
      \end{tikzpicture}
      $\vdash_1$
      \begin{tikzpicture}
        \node[label={270:$s$}] (s) at (0, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$o$}] (o) at (2, 0) {$\otimes$};
        \graph {
          (s) ->[dotted, "$W$"] (o);
          (s) <-[dotted, bend left=60, "$R$"] (o);
        };
      \end{tikzpicture}
      \caption{Безымянное правило}
      \label{fig:unnamed_rule}
    \end{figure}
  \item Безымянное вспомогательное
    \begin{figure}[ht!]
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \node[label={270:$s$}] (s) at (0, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$o$}] (o) at (2, 0) {$\otimes$};
        \graph {
          (s) ->[dotted, "$R$"] (o);
        };
      \end{tikzpicture}
      $\vdash_2$
      \begin{tikzpicture}
        \node[label={270:$s$}] (s) at (0, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$o$}] (o) at (2, 0) {$\otimes$};
        \graph {
          (s) ->[dotted, "$R$"] (o);
          (s) <-[dotted, bend left=60, "$W$"] (o);
        };
      \end{tikzpicture}
      \caption{Безымянное вспомогательное правило}
      \label{fig:unnamed_rule}
    \end{figure}
  \item $post(\alpha,x,y)$
    \begin{figure}[ht!]
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$y$}] (y) at (2, 0) {$\otimes$};
        \node[label={270:$z$}] (z) at (4, 0) {$\bullet$};
        \graph {
          (x) ->[dotted, "$R$"] (y) <-[dotted, "$W$"] (z);
        };
      \end{tikzpicture}
      $\vdash_{post(z,x,y)}$
      \begin{tikzpicture}
        \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$y$}] (y) at (2, 0) {$\otimes$};
        \node[label={270:$z$}] (z) at (4, 0) {$\bullet$};
        \graph {
          (x) ->[dotted, "$R$"] (y) <-[dotted, "$W$"] (z);
          (z) ->[dotted, bend left=60, "$W$"] (x);
          (x) ->[dotted, bend left=60, "$R$"] (z);
        };
      \end{tikzpicture}
      \caption{post(.)}
      \label{fig:post}
    \end{figure}
  \item $spy(\alpha,x,y)$
    \begin{figure}[ht!]
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$y$}] (y) at (2, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$z$}] (z) at (4, 0) {$\otimes$};
        \graph {
          (x) ->[dotted, "$R$"] (y) ->[dotted, "$R$"] (z);
        };
      \end{tikzpicture}
      $\vdash_{spy(z,x,y)}$
      \begin{tikzpicture}
        \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$y$}] (y) at (2, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$z$}] (z) at (4, 0) {$\otimes$};
        \graph {
          (x) ->[dotted, "$R$"] (y) ->[dotted, "$R$"] (z);
          (x) ->[dotted, bend left=60, "$R$"] (z);
          (x) <-[dotted, bend right=60, "$W$"] (z);
        };
      \end{tikzpicture}
      \caption{spy(.)}
      \label{fig:spy}
    \end{figure}
  \item $find(\alpha,x,y)$
    \begin{figure}[ht!]
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$y$}] (y) at (2, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$z$}] (z) at (4, 0) {$\otimes$};
        \graph {
          (x) ->[dotted, "$W$"] (y) ->[dotted, "$W$"] (z);
        };
      \end{tikzpicture}
      $\vdash_{find(z,x,y)}$
      \begin{tikzpicture}
        \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$y$}] (y) at (2, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$z$}] (z) at (4, 0) {$\otimes$};
        \graph {
          (x) ->[dotted, "$W$"] (y) ->[dotted, "$W$"] (z);
          (x) ->[dotted, bend left=60, "$W$"] (z);
          (z) ->[dotted, bend left=60, "$R$"] (x);
        };
      \end{tikzpicture}
      \caption{find(.)}
      \label{fig:find}
    \end{figure}
  \item $pass(\alpha,x,y)$
    \begin{figure}[ht!]
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \node[label={270:$x$}] (x) at (2, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$y$}] (y) at (0, 0) {$\otimes$};
        \node[label={270:$z$}] (z) at (4, 0) {$\otimes$};
        \graph {
          (y) <-[dotted, "$R$"] (x) ->[dotted, "$W$"] (z);
        };
      \end{tikzpicture}
      $\vdash_{pass(z,x,y)}$
      \begin{tikzpicture}
        \node[label={270:$x$}] (x) at (2, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$y$}] (y) at (0, 0) {$\otimes$};
        \node[label={270:$z$}] (z) at (4, 0) {$\otimes$};
        \graph {
          (y) <-[dotted, "$R$"] (x) ->[dotted, "$W$"] (z);
          (y) ->[dotted, bend left=60,"$W$"] (z);
          (z) ->[dotted, bend left=60,"$R$"] (y);
        };
      \end{tikzpicture}
      \caption{pass(.)}
      \label{fig:pass}
    \end{figure}
\end{enumerate}

Правила 0-2 отдельно не указываются.

\begin{опр}
	Пусть $x, y\in O_{0}; \; x\neq y; \; G_{0} = (S_{0}, O_{0}, E_{o}\cup F_{0})$.

  Определим предикат ``возможна запись($x, y, G_{0}$)'' ($can\_known(.)$), который истенен по определению, когда существует последовательность графов $G_{1}, \dots , G_{N}$ и де-юро и де-факто правила $op_{1}, \dots , op_{N}$ такие, что
  \[
    G_{0} \vdash_{op_{1}} \dots \vdash_{op_{N}} G_{N} \text{ и } (x,y, W)\in F_N
    .\]
\end{опр}

\begin{теорема}[ЧЕТЫРЕ]
  Пусть $G_{0} = (S_{0}, O_{0}, E_{0}\cup F_{0}); \; x, y\in O_{0}; x\neq y$.
  Предикат ``возможна запись($x, y, G_{0}$)'' истенен тогда и только тогда, когда $\exists o_{1}, \dots , o_{m}\in O_{0}: \; o_{1} = x, o_{m} = y$ и
  \[
    % \sysdelim[.\systeme{{m = 2 \text{ и } (x,y,W) \in F_0}, {\forall i \in \overline{1, m-1} \text{ выполняются условия (соеденины через или)}}}
    \begin{sqcases}
      m = 2 \text{ и } (x,y,W) \in F_0\\
      \forall i \in \overline{1, m-1} \text{ выполняется одно из условий}
    \end{sqcases}
  \]
  \begin{itemize}
    \item или $o_{i}\in S_{0}$ и
          \[
          \begin{sqcases}
            \text{или используется предикат ``возможен доступ($\{W\}, o_i, o_{i+1}, G_{0}$)''} \\
            \text{или $(o_{i}, o_{i+1}, w)\in F_{0}$}
          \end{sqcases}
          \]
    \item или $o_{i+1}\in S_{0}$ и
          \[
          \begin{sqcases}
            \text{или используется предикат ``возможен доступ($\{R\}, o_{i+1}, o_{i}, G_{0}$)''} \\
            \text{или $(o_{i+1}, o_{i}, R)\in F_{0}$}
          \end{sqcases}
          \]
    \item или $o_{i}, o_{i+1}\in S_{0}$ и
          \[
          \begin{sqcases}
            \text{или используется предикат ``возможен доступ($\alpha, o_i, o_{i+1}, G_{0}$)''} \\
            \text{или истинен предикат ``возможен доступ($\alpha, o_{i+1}, o_{i}, G_{0}$)'', где $\alpha\in \{t, g\}$}
          \end{sqcases}
          \]
  \end{itemize}
\end{теорема}
\begin{proof}
	по индукция
\end{proof}
\begin{зам}[В качестве примечания к последнему условию]
  Наличие прав $take$ или $grant$ приводит к появлению информационных потоков на $read$ и $write$ в обе стороны.
    \begin{figure}[ht!]
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \node[label={270:$s_1$}] (s1) at (0, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$s_2$}] (s2) at (2, 0) {$\bullet$};
        \graph {
          (s1) ->["$t$"] (s2);
        };
      \end{tikzpicture}
      $\vdash_{?}$
      \begin{tikzpicture}
        \node[label={270:$s_1$}] (s1) at (0, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$s_2$}] (s2) at (2, 0) {$\bullet$};
        \graph {
          (s1) ->["$t$"] (s2);
          (s1) ->[dotted, bend left=60, "$RW$"] (s2);
          (s1) <-[dotted, bend right=60, "$RW$"] (s2);
        };
      \end{tikzpicture}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \node[label={270:$s_1$}] (s1) at (0, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$s_2$}] (s2) at (2, 0) {$\bullet$};
        \graph {
          (s1) ->["$g$"] (s2);
        };
      \end{tikzpicture}
      $\vdash_{?}$
      \begin{tikzpicture}
        \node[label={270:$s_1$}] (s1) at (0, 0) {$\bullet$};
        \node[label={270:$s_2$}] (s2) at (2, 0) {$\bullet$};
        \graph {
          (s1) ->["$g$"] (s2);
          (s1) ->[dotted, bend left=60, "$RW$"] (s2);
          (s1) <-[dotted, bend right=60, "$RW$"] (s2);
        };
      \end{tikzpicture}
    \end{figure}
\end{зам}


%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
